---
title: >-
    بخش ۱
---
# بخش ۱

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>فریدون چو شد بر جهان کامگار</p></div>
<div class="m2"><p>ندانست جز خویشتن شهریار</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>به رسم کیان تاج و تخت مهی</p></div>
<div class="m2"><p>بیاراست با کاخ شاهنشهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>به روز خجسته سر مهرماه</p></div>
<div class="m2"><p>به سر بر نهاد آن کیانی کلاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>زمانه بی‌اندوه گشت از بدی</p></div>
<div class="m2"><p>گرفتند هر کس ره ایزدی</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>دل از داوریها بپرداختند</p></div>
<div class="m2"><p>به آیین یکی جشن نو ساختند</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>نشستند فرزانگان شادکام</p></div>
<div class="m2"><p>گرفتند هر یک ز یاقوت جام</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>می روشن و چهرهٔ شاه نو</p></div>
<div class="m2"><p>جهان نو ز داد و سر ماه نو</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>بفرمود تا آتش افروختند</p></div>
<div class="m2"><p>همه عنبر و زعفران سوختند</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>پرستیدن مهرگان دین اوست</p></div>
<div class="m2"><p>تن آسانی و خوردن آیین اوست</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>اگر یادگارست ازو ماه مهر</p></div>
<div class="m2"><p>بکوش و به رنج ایچ منمای چهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>ورا بد جهان سالیان پانصد</p></div>
<div class="m2"><p>نیفکند یک روز بنیاد بد</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>جهان چون برو بر نماند ای پسر</p></div>
<div class="m2"><p>تو نیز آز مپرست و انده مخور</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>نماند چنین دان جهان برکسی</p></div>
<div class="m2"><p>درو شادکامی نیابی بسی</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>فرانک نه آگاه بد زین نهان</p></div>
<div class="m2"><p>که فرزند او شاه شد بر جهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>ز ضحاک شد تخت شاهی تهی</p></div>
<div class="m2"><p>سرآمد برو روزگار مهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>پس آگاهی آمد ز فرخ پسر</p></div>
<div class="m2"><p>به مادر که فرزند شد تاجور</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>نیایش کنان شد سر و تن بشست</p></div>
<div class="m2"><p>به پیش جهانداور آمد نخست</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>نهاد آن سرش پست بر خاک بر</p></div>
<div class="m2"><p>همی خواند نفرین به ضحاک بر</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>همی آفرین خواند بر کردگار</p></div>
<div class="m2"><p>برآن شادمان گردش روزگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>وزان پس کسی را که بودش نیاز</p></div>
<div class="m2"><p>همی داشت روز بد خویش راز</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>نهانش نوا کرد و کس را نگفت</p></div>
<div class="m2"><p>همان راز او داشت اندر نهفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>یکی هفته زین گونه بخشید چیز</p></div>
<div class="m2"><p>چنان شد که درویش نشناخت نیز</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>دگر هفته مر بزم را کرد ساز</p></div>
<div class="m2"><p>مهانی که بودند گردن فراز</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>بیاراست چون بوستان خان خویش</p></div>
<div class="m2"><p>مهان را همه کرد مهمان خویش</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>وزان پس همه گنج آراسته</p></div>
<div class="m2"><p>فراز آوریده نهان خواسته</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>همان گنجها راگشادن گرفت</p></div>
<div class="m2"><p>نهاده همه رای دادن گرفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>گشادن در گنج را گاه دید</p></div>
<div class="m2"><p>درم خوار شد چون پسر شاه دید</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>همان جامه و گوهر شاهوار</p></div>
<div class="m2"><p>همان اسپ تازی به زرین عذار</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>همان جوشن و خود و زوپین و تیغ</p></div>
<div class="m2"><p>کلاه و کمر هم نبودش دریغ</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>همه خواسته بر شتر بار کرد</p></div>
<div class="m2"><p>دل پاک سوی جهاندار کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>فرستاد نزدیک فرزند چیز</p></div>
<div class="m2"><p>زبانی پر از آفرین داشت نیز</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>چو آن خواسته دید شاه زمین</p></div>
<div class="m2"><p>بپذرفت و بر مام کرد آفرین</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>بزرگان لشگر چو بشناختند</p></div>
<div class="m2"><p>بر شهریار جهان تاختند</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>که ای شاه پیروز یزدانشناس</p></div>
<div class="m2"><p>ستایش مر او را زویت سپاس</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>چنین روز روزت فزون باد بخت</p></div>
<div class="m2"><p>بد اندیشگان را نگون باد بخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>ترا باد پیروزی از آسمان</p></div>
<div class="m2"><p>مبادا به جز داد و نیکی گمان</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>وزان پس جهاندیدگان سوی شاه</p></div>
<div class="m2"><p>ز هر گوشه‌ای برگرفتند راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>همه زر و گوهر برآمیختند</p></div>
<div class="m2"><p>به تاج سپهبد فرو ریختند</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>همان مهتران از همه کشورش</p></div>
<div class="m2"><p>بدان خرمی صف زده بر درش</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>ز یزدان همی خواستند آفرین</p></div>
<div class="m2"><p>بران تاج و تخت و کلاه و نگین</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>همه دست برداشته به آسمان</p></div>
<div class="m2"><p>همی خواندندش به نیکی گمان</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>که جاوید بادا چنین شهریار</p></div>
<div class="m2"><p>برومند بادا چنین روزگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>وزان پس فریدون به گرد جهان</p></div>
<div class="m2"><p>بگردید و دید آشکار و نهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>هران چیز کز راه بیداد دید</p></div>
<div class="m2"><p>بر آن بوم و بر کان نه آباد دید</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>به نیکی ببست از همه دست بد</p></div>
<div class="m2"><p>چنانک از ره هوشیاران سزد</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>بیاراست گیتی بسان بهشت</p></div>
<div class="m2"><p>به جای گیا سرو گلبن بکشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>از آمل گذر سوی تمیشه کرد</p></div>
<div class="m2"><p>نشست اندر آن نامور بیشه کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn48"><div class="m1"><p>کجا کز جهان گوش خوانی همی</p></div>
<div class="m2"><p>جز این نیز نامش ندانی همی</p></div></div>